\chapter{Introducción}
	La robótica estudia los mecanismos físicos controlados por un programa de cómputo que interactúan con los seres humanos y/o el enotrono y realizan tareas que involucran un proceso informacional y una acción motora o perceptual de manera coordinada. Aunque la palabra "robot" proviene de la ciencia ficción y tiene como antecedentes los autómatas mecánicos que se han construido a lo largo de la historia, la robótica como diciplina científica y tecnológica se inicia con la invención de los brazos autónomos para asistir la manufactura en líneas de producción, especialmente en la industria automotriz.
	
	A partir de estos robots iniciales, en conjunto con el desarrollo de las diciplinas relacionadas, como el Procesamiento de Señales,  la Teoría de Control y la Inteligencia Artificial, durante las últimas décadas se han diseñado y contruido una gran cantidad de robots o dispositivos robóticos que se pueden coceptualizar o clasificar en relación a dos dimensiones principales: i)autonomía y ii)complejidad del entorno. La primera depende de la riqueza de sus sensores y de la variedad y estructura de sus mecanismos motores e informacionales. La segunda corresponde a la variedad y variabilidad del entorno en que el robot es capaz de enfrentar e incluso transformar. \cite{pineda2017computacion}.
	
	Como dice \cite{sakagami2002intelligent}, los humanoides son especialmente deseables por la sociedad humana ya que pueden trabajar bien dentro de ambientes que fueron diseñados para humanos, además que con su particular forma se hace más fácil para las personas identificarlos cuando se comparan con otros tipos de robots. Los autómatas como ASIMO (figura \ref{fig:humanoids}) pueden potencialmetne asistir a la gente en las tareas diarias, incrementando su valor dentro de la sociedad.
	
\section{Motivación}
	Los robots humanoides tienen un gran potencial para la robótica de servicio debido a que su bioinspiración mecánica les permite realizar tareas muy similares a las de un ser humano. Sin embargo, con cada mejora de capacidades, la complejidad de los algoritmos incrementa considerablemente. Es por eso que los concursos de la RoboCup abrieron la categoría \textit{Humanoid} para impulsar el desarrollo e investigación de los humanoides \citep{kitano1998robocup}.
	
	Una de las propuestas más convenientes para buscar dicho desarrollo, es formar equipos de humanoides con retos específicos del fútbol soccer, ya que engloba sistemas de visión computacional, inteligencia artificial y control automático análogos a los del sistema humano \citep{gerndt2015humanoid}.
		
	A lo largo de los últimos años, se han creado extraordinarios algoritmos para realizar comportamientos complejos y cada vez más parecidos a los de los jugadores, pese a esto, aún resta mucho por perfeccionar. Por ejemplo al interactuar con objetos en movimiento, un humano puede fácilmente patear, cabecear o interceptar un balón que se mueve, con los humanoides estas son tareas complejas y requieren gran capacidad de cómputo. 
	Por esta razón, la motivación de esta tesis es crear algoritmos para imitar dichas capacidades y hacer partidos más dinámicos.
	
\section{Planteamiento del problema}
	Actualmente el desarrollo de los sistemas de visión computacional para humanoides ha postergado un poco el estudio de objetos en movimiento, debido en parte, a que los partidos se ejecutan de manera lenta y pausada, donde el balón permanece inmóvil la mayor parte del tiempo. No obstante, el avance en la complejidad de los concursos, ha hecho necesario obtener la velocidad y la trayectoria del balón, sobretodo en los tiros penales y en la prueba llamada \textit{kick from a moving ball}.  

	En el Laboratorio de Bio-robótica de la UNAM se tiene a disposición un humanoide tipo \textit{Nimbro-OP} el cual es un prototipo en desarrollo que representa una gran oportunidad para implementar las herramientas anteriormente mencionadas. Con estas herramientas, el humanoide será capaz de competir en concursos tanto nacionales como internacionales.
	 
	
\section{Hipótesis}
	Debido a que se pretende obtener un posicionamiento tridimensional de un objeto teniendo como entrada de visión, una imagen bidimensional, lo más conveniente es hacer un sistema de segmentación por color para reconocimiento y una serie de cálculos de cinemática directa para obtener posición.
	
	Teniendo un muestreo constante de posición y velocidad del balón, se pretende estimar y filtrar los datos empleando un Filtro de Kalman. Posteriormente, este filtro servirá para hacer una extrapolación de posición en un tiempo determinado, lo suficiente para que el robot pueda patear con precisión objetos en movimiento. 
	
	
\section{Objetivos}
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Determinar la posición de un balón con base en un sistema de referencia egocéntrico para un robot humanoide utilizando técnicas de visión computacional.}
			
			\item \textbf{Aplicar un Filtro de Kalman para obtener la estimación de posición y velocidad de un balón en movimiento.}
			
			\item \textbf{Desarrollar un algoritmo de pateo basado en posiciones predefinidas.}
			
			\item \textbf{Integrar los distintos programas dentro de la plataforma ROS para que dicho humanoide patee un balón en movimiento.}
		\end{itemize}

\section{Descripción del documento}
	Este trabajo explica el sistema de visión computacional implementado en un robot bípedo para la medición de posición de objetos en movimiento circundantes a él, y hacer una predicción de estado dentro de un intervalo de tiempo.
	
	En el capítulo dos se aborda el estado del arte de los robots bípedos actuales y el potencial que tienen para poder hacer tareas parecidas a las de los seres humanos, generalmente más visibles en el juego de Fútbol Soccer. También se describen y se hacen comparativas entre los distintos sitemas de visión que se han empleado dentro de los concursos de la RoboCup. Al final de este capítulo, se plantea lo que es el Filtro de Kalman y la ventaja que puede representar al filtrar datos cuando se obtienen mediciones de posición.
	
	Dentro del capítulo tres se expone el marco teórico de los principios físicos y matemáticos para implementar si se requiere hacer uso de la visión computacional, así como el hardware y la adecuación de los modelos matemáticos al mundo físico.
	
	El capítulo cuatro tiene las deducciones del modelo matemático del sistema que se quiere analizar, la comparación entre el Filtro de Kalman y el Filtro de Kalman extendido, la descripción de cada estado y los parámetros convenientes a usar a fin de hacer una óptima predicción.
	
	Las herramientas de software, su integración y las características del hardware del Humanoide están ampliamente explicadas dentro del capítulo 5, a fin de conocer los alcances y limitantes de este robot a la hora de desarrollarle un sistema nuevo.
	
	En la parte de Resultados están descritas las diversas pruebas que se hicieron con base en la teoría que se vio en los capítulos previos dejando en claro, el desempeño del robot con resultados cualitativos.
	
	La discusión se plantea en el capítulo siete, dentro de éste se encuentran las Conclusiones (para entender cuáles objetivos se cumplieron y cuáles pueden mejorarse) y el Trabajo a Futuro que sirve para ver las posibles mejoras que se le pueden implementar tanto al robot como a los sistemas de medición y control.